<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<learning_plan>
<items>
<item>
<title>1-Tableur | Ressources Vidéo</title>
<text>==Tableur | Ressources Vidéo==

===Objectif===

* Découvrir le fonctionnement et l'utilisation des podcasts.
* Découvrir l'utilisation et les notions de base du tableur MS Excel.

===Mise en place===
&lt;i&gt;La marche à suivre ci-dessous propose l'utilisation de iTunes. Vous pouvez choisir un autre lecteur de podcast si vous le souhaitez &lt;/i&gt;
# Connectez-vous sur le podcast du [http://www.scolcast.ch/podcast/196/337 | cours].
# Identifiez-vous au moyen des informations suivantes:
   nom d'utilisateur: gymorges-eleve
   mot de passe: gymorges

# Abonnez-vous dans iTunes (pictogramme plus jaune en bas à droite)
# Visualisez les épisodes dans iTunes, dans l'ordre.

=== Rappel ===
Un avantage des ressources vidéo se situe dans la possibilité de faire pause, de revenir en arrière et de revoir un passage à tout moment. Profitez donc de tester les marches à suivre qui vous sont proposées dans les vidéo du cours.</text>
<option_flags>257</option_flags>
</item>
<item>
<title>2-Tableur | Introduction</title>
<text>==Tableur | Introduction==

===Objectif===

* Prendre connaissance du projet à réaliser dans MS Excel.
* Découvrir l'utilisation et les notions de base du tableur MS Excel.

===Durée===
La réalisation de cette fiche devrait prendre 20 à 30 minutes.

=== Marche à suivre===

# Lire &lt;b&gt;attentivement tout&lt;/b&gt; le document &lt;i&gt;People.net-Presentation&lt;/i&gt; qui se trouve dans le classeur dans le dossier MS Excel.
# Ouvrir le document &lt;i&gt;People.net-DocumentExemple&lt;/i&gt; qui se trouve également dans le classeur.
# Analyser ce dernier document et sur une copie papier (à imprimer) tracer les dépendances. Exemple: les coûts d'installation dépendent du mobilier (compter environ 10 minutes).

&lt;b&gt;Conserver ce document pour toute la réalisation de ce projet.&lt;/b&gt;

Une fois la fiche terminée, cocher la case ci-dessous et passer à la fiche suivante.</text>
<option_flags>257</option_flags>
</item>
<item>
<title>3-Tableur | Etape 1</title>
<text>==Tableur | Étape 1==

===Objectif===

* Réaliser un premier tableau document dans Excel et remplir quelques cellules.

===Durée===
La réalisation de cette fiche devrait prendre de 30 à 40 minutes maximum

=== Marche à suivre===

# Prendre connaissance des 2 premières vidéos du podcast pour réaliser les deux points suivants.
# Réaliser le tableau &lt;i&gt;coûts d'installation&lt;/i&gt;, sans le calcul de la somme. Mettre une valeur manuellement pour cette cellule.
# Réaliser le tableau &lt;i&gt;constantes&lt;/i&gt;, avec toutes les valeurs en fixes.
# Prendre connaissance de la vidéo 3 du podcast (formule 1).
# Corriger le tableau des constantes en mettant cette fois comme valeur pour les coûts d'installation une référence à la cellule qui contient la somme  (toujours calculée manuellement) dans le tableau des coûts d'installation.
# Prendre connaissance de la vidéo 4 du podcast (formule 2).
# Remplacer la somme dans le tableau des coûts d'installation par un calcul utilisant la fonction SOMME()
# Améliorer la mise en page du document pour le rendre plus lisible.

===Validation et rendu===
# Valider le document en changeant la valeur du mobilier et vérifier que les deux tableaux se mettent à jour correctement.
# Une fois le document terminé et validé (pour les points ci-dessus),  déposer le fichier réalisé ET marquer cette fiche comme terminée.</text>
<option_flags>261</option_flags>
</item>
<item>
<title>4-Tableur | Etape 2</title>
<text>==Tableur | Étape 2==

===Durée===
La réalisation de cette fiche devrait prendre de 30 à 40 minutes maximum.

===Marche à suivre===

# Prendre connaissance de la dernière vidéo.
# Terminer le document avec tous les éléments numériques.
# Reprendre la mise en page pour obtenir un document le plus similaire possible à celui proposé en exemple.

===Validation et rendu===
Comme pour la fiche précédent: valider le document en modifiant des valeurs et en vérifiant que toutes les informations et calculs restent justes.
Une fois la fiche terminée, déposer le document et signaler la fiche comme terminée.</text>
<option_flags>261</option_flags>
</item>
</items>
</learning_plan>