<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<learning_plan>
<items>
<item>
<title>01.01 Tableur | Moulin Armoricain (1/3)</title>
<text>==01.01 Tableur | Moulin Armoricain (1/3)==


===Mise en situation===

Vous travaillez pour la société "Moulin Armoricain" spécialisée
dans la production et la vente de farine de blé noir.
Le directeur vous demande de lui préparer un bilan pour l’année 2011.

Pour résoudre cette tâche de façon efficace, vous devez :
* Mettre en page des données brutes
* Utiliser les fonctions de base (somme, moyenne, minimum, maximum)
* Utiliser les fonctions de formatage automatique



===Mise en place===

# Récupérez le fichier initial (i)
# Enregistrez le document dans '''Mes Documents''' sous : Nom Prénom_moulin.xls	(ex. Jones Tom_moulin.xls)



===Consignes===

 À la fin du travail, déposer son document dans son Portfolio (sans le convertir !).


Complétez et mettez en page de façon profesionnelle le document fourni selon les indications suivantes :


====Mise en page====

Ajoutez un '''titre''' approprié.

Les '''constantes''' suivantes doivent être ajoutées à la feuille et utilisées dans les formules :
* '''Prix de vente''' : 3.– CHF/kg
* '''TVA''' : 8.0 %
* '''Report du stock 2010''' : 10 kg


====Formules====

Les cellules contenant des "xxxx" seront remplacées par les formules appropriées.

&lt;table&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Excédent de production&lt;/th&gt;
&lt;td&gt;Se calcule par la '''différence''' entre la production et la vente.&lt;br/&gt;
Utilisez une '''couleur''' pour marquer les mois où l’excédent est &lt;1 ou &gt;5&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;quantité en stock&lt;/th&gt;
&lt;td&gt;janvier :	utilisez le '''report du stock 2010''' et '''l’excédent'''.&lt;br/&gt;
février :	utilisez le stock du mois de janvier et l’excédent.&lt;br/&gt;
mars :	utilisez le stock du mois de février… ; etc.&lt;br/&gt;
Utilisez une '''couleur''' pour marquer les mois où le stock est &lt;5.&lt;br/&gt;
Utilisez une '''autre couleur''' pour les mois où le stock est &gt;15.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;chiffre affaires HT&lt;/th&gt;
&lt;td&gt;Prendre en compte le prix de vente et les ventes du mois. Format approprié (CHF).&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;

&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;chiffre affaires TTC&lt;/th&gt;
&lt;td&gt;Prendre en compte le CA HT et la TVA dans un format adéquat.&lt;br/&gt;
Utilisez une couleur pour marquer les mois où le CA TTC &lt;475.&lt;br/&gt;
Utilisez une autre couleur pour marquer les mois où il est &gt;475.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;


Ajoutez au-dessous de cette table et calculez pour chaque colonne :
la '''somme''' et les valeurs '''moyenne''', '''minimale''' et '''maximale'''.
Formatez le tableau de façon adéquate.



===Ressources===

'''(i) Table brute : ''' [http://educanet2.ch/infobureautique/1M/tableur/01_moulin-armoricain.xls]



===Aides===

 '''Menu « Aide » du logiciel'''</text>
<option_flags>257</option_flags>
</item>
<item>
<title>01.02 Tableur | Moulin Armoricain (2/3)</title>
<text>==01.02 Tableur | Moulin Armoricain (2/3)==


===Mise en situation===

Satisfait par votre première version, le directeur du "Moulin Armoricain"
vous demande de mettre en avant un certains nombre d’indicateurs utiles
pour sa prise des décision.
Il a également observé que vous aviez omis les en-têtes et pieds de page.

Pour résoudre cette tâche de façon efficace, vous devez :
* Ajouter un graphique
* Utiliser avec précision la fonction "arrondi au multiple"
* Utiliser adroitement la fonction "nombre si"
* Obtenir une mise en page professionnelle




===Consignes===

 À la fin du travail, déposer son document dans son Portfolio (sans le convertir !).

====Chiffre d’affaires TTC====

Modifiez le format des cellules de la colonne "chiffre d’affaire TTC"
pour que les montants soient arrondis aux 5 centimes
en vous aidant de la fonction "arrondi au multiple".


====Graphique====

Ajoutez à la feuille '''un graphique''' mettant en regard sous la forme de barres 3D
la production et la vente de farine de blé en fonction du mois de l’année.

Définissez le titre, les étiquettes des axes, etc. La '''légende des courbes'''
doit apparaître en haut du graphique.


====Indicateurs====

Ajoutez sous le graphique nouvellement créé '''trois indicateurs''' de suivi de production.
Vous vous aiderez de la fonction "nombre si".

* le nombre de mois où les ventes ont été '''plus importantes''' que la production.
* le nombre de mois où la production a été '''excédentaire''' de plus de 5 kg.
* le nombre de mois où l’excédent a été '''plus petit''' ou égal à 0.


====Mise en page====

Procédez à la mise en page du document de sorte à ce qu’il s’imprime sur une seule et unique page A4 portrait.

Indiquez à gauche de '''l’en-tête''' vos '''nom et prénom'''.

Dans le '''pied de page''', vous ferez apparaître à gauche le '''nom du fichier''' et à droite, la '''date du jour'''.</text>
<option_flags>257</option_flags>
</item>
<item>
<title>01.03 Tableur | Moulin Armoricain (3/3)</title>
<text>==01.03 Tableur | Moulin Armoricain (3/3)==


===Mise en situation===

"Moulin Armoricain" est si performante qu’un grand groupe Français
envisage d’investir dans l’entreprise !
Le directeur souhaiterait modifier le bilan 2011
pour y voir apparaître des montants en Euros.

Pour faciliter la mise à jour du document,
il vous demande de déplacer les trois constantes déjà définies
dans une deuxième feuille du classeur,
et d’y ajouter le taux de change CHF-EUR.
Cela permettra également d’améliorer l’impact du document.

Pour résoudre cette tâche de façon efficace, vous devez :
* Ajouter une feuille au classeur
* Déplacer les constantes dans la nouvelle feuille
* Renommer les feuilles de façon adéquate
* Vérifier que toutes les formules sont toujours correctes après le déplacement
* Ajouter une colonne pour le chiffre d’affaires TTC en Euros avec somme, moyenne, ...


===Consignes===

 À la fin du travail, déposer son document dans son Portfolio (sans le convertir !).

====Constantes====

Ajoutez une nouvelle feuille au classeur pour y réunir l’ensemble des constantes
actuel­lement disposées au sommet de la feuille principale.

Ajoutez une nouvelle constante :	'''taux de change''' : 0,83 EUR/CHF


====Chiffre d’affaires TTC (Euros)====

Ajoutez une nouvelle colonne au tableau pour y disposer le chiffre d’affaires TTC en Euros.

Utilisez le taux de conversion CHF–EUR nouvellement ajouté aux constantes
pour '''convertir les montants''' en CHF de la colonne "chiffre d’affaires TTC" en Euros
au moyen d’une formule. Aidez-vous pour cela d’une adresse absolue.

Modifiez le format des cellules de la nouvelle colonne "chiffre d’affaires TTC" pour que la devise soit '''EUR'''.

Modifiez le formatage conditionnel pour que '''deux couleurs différentes'''
distinguent les mois où le chiffre d’affaires est &lt;320 de ceux où il est &gt;320 Euros,
respec­tivement.</text>
<option_flags>257</option_flags>
</item>
<item>
<title>02.01 Tableur | Compléments</title>
<text>==Tableur | Compléments==



===Mise en place===

# Récupérez le fichier initial (i)
# Enregistrez le document dans '''Mes Documents''' sous : Nom Prénom_complements.xls	(ex. Smith Will_complements.xls)



===Consignes===

 À la fin du travail, déposer son document dans son Portfolio (sans le convertir !).



====Formules====

Les cellules contenant des "xxxx" seront remplacées par les formules appropriées.




===Ressources===

'''(i) Table brute : ''' [http://educanet2.ch/infobureautique/1M/tableur/02_complements.xls]</text>
<option_flags>257</option_flags>
</item>
<item>
<title>02.02 Tableur | Fonctions NB.* et SOMME.*</title>
<text>==02.02 Tableur | Fonctions NB.* et SOMME.*==

===Mise en place===

# Récupérer le fichier initial (i).
# Enregistrer le document dans '''Mes Documents''' sous : Nom Prénom_nb-somme.xls	(ex. Mortenson Viggo_nb-somme.xls).



===Consignes===

Compléter les cellules jaunes en utilisant les formules adaptées.

À la fin du travail, déposer son document dans son Portfolio (sans le convertir !).





===Ressources===

'''(i) Table brute : ''' [http://educanet2.ch/infobureautique/1M/tableur/02_nb-somme.xls]</text>
<option_flags>257</option_flags>
</item>
<item>
<title>03.01 Tableur | Votations fédérales</title>
<text>==03.01 Tableur | Votations==



===Mise en situation===

Vous avez été engagé récemment à l’Office Fédéral de la Statistique, à Neuchâtel.
Vous êtes affecté à un projet de construction d’indicateurs sur les profils cantonaux
décrivant les votes populaires fédéraux.

Votre supérieure vous demande de mettre en place un fichier Excel qui lui permettra
de visualiser rapidement les principaux chiffres en lien avec ces votations.
Elle vous demande de commencer par mettre en page les résultats
d’une votation de septembre 2004 sur les naturalisations (i).

Pour résoudre cette tâche de façon efficace, il faut :
* Mettre en page des données brutes.
* Utiliser les fonctions de base (somme, moyenne, minimum, maximum).
* Utiliser les fonctions de formatage automatique.
* Utiliser les fonctions « arrondi au multiple » et « nombre si ».
* Utiliser le blocage des volets et la protection des données.




===Mise en place===

# Récupérer le fichier initial (ii).
# Enregistrer le document dans '''Mes Documents''' sous : Nom Prénom_votations.xls	(ex. Poelvoorde Benoit_votations.xls).



===Consignes===

====Mise en forme====

Compléter et mettre en page selon des critères professionnels les données brutes (ii),
en s'inspirant du modèle (iii) et en respectant les indications suivantes :

* Ajouter un titre approprié au sommet de la page.
* Utiliser le blocage des volets.
* Vérifier tous les critères professionnels de mise en page.


Ajouter les constantes suivantes et les utiliser dans les formules :
* seuil de participation basse : 50%
* seuil de participation haute : 60%

Formater les cellules contenant des pourcentages en conséquence.

Arrondir les valeurs des minima, maxima et moyennes aux centaines afin de simplifier la lecture.



====Indicateurs====

Les modifications de la constitution nécessitent la double majorité du peuple et des cantons.
Pour permettre une lecture rapide des résultats des votations,
ajouter sous la table principale les deux cartouches « peuple » et « cantons ».

Les pourcentages de oui et de non du cartouche « peuple » se calculent sur l’ensemble des votes.
Lorsque le nombre de oui est plus grand que le nombre de non,
le pourcentage de OUI est mis en évidence de façon efficace.
Lorsque c’est le nombre de NON qui est plus grand que le nombre de oui,
alors c’est le pourcentage de NON qui est mis en évidence automatiquement.

Le nombre de cantons ayant voté en faveur ou contre l’objet seront calculés automatiquement
au moyen des formules adéquates.
De façon analogue au cartouche « peuple », lorsque le nombre de cantons ayant voté
en faveur de l’objet est majoritaire, ce nombre sera mis en évidence.
Dans le cas contraire, c’est le nombre de canton ayant voté contre l’objet
qui sera mis en évidence.

La vérification du résultat par le lecteur doit être instantanée !





====Validation des données====

Utiliser une cellule avec validation des données (format liste)
permettant à votre supérieure de viser le document après consultation.
La liste doit proposer les entrées suivantes :
-	pour validation
-	lu et approuvé
-	nécessite des corrections
-	refusé





====Protection====

Utiliser la protection des cellules de sorte à ce que seules les valeurs
des seuils et le champ de validation puissent être modifiés.




===Dépôt===

À la fin du travail, déposer son document dans son Portfolio (sans le convertir !).






===Ressources===

'''(i) Source : ''' [http://www.bfs.admin.ch/bfs/portal/fr/index/themen/17/03/blank/key/2004/03.html] (site visité le 13 janvier 2013)

'''(ii) Table brute : ''' [http://educanet2.ch/infobureautique/1M/tableur/03_votations.xls]

'''(iii) Modèle : ''' [http://educanet2.ch/infobureautique/1M/tableur/03_modele.pdf]</text>
<option_flags>257</option_flags>
</item>
</items>
</learning_plan>